\chapter{Felhasználói dokumentáció}

A rendszer segítségével lehetővé válik a repülés adatainak részletes rögzítése és azok kiértékelése webes felület segítségével.

A következőkben bemutatom a rendszer két fő komponensének használatát:
\begin{itemize}
	\item Az egyik komponens az adatgyűjtő eszköz, mely rögzíti az adatokat és wifi kapcsolat segítségével továbbítja azokat a szerverre.
	\item A másik komponens a szerver, mely fogadja az eszközről érkező adatokat és kiajánlja azokat webes felületen a felhasználó számára.
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/user_guide_architecture.png}
	\caption{A rendszer komponensei}
	\label{fig:user_guide_architecture}
\end{figure}

\section{Adatgyűjtő eszköz}

\subsection{Konfiguráció és rögzítés}

\subsubsection{WiFi és szerver konfiguráció}

Jelenleg az eszköz nem rendelkezik konfigurációs menüvel, a WiFi beállítás és a szerver IP címének beállítása új Firmware telepítésével oldható meg. Ehhez kövessük a következő lépéseket:
\begin{enumerate}
	\item Töltsük le és konfiguráljuk az ESP-IDF-et (Espressif IoT Development Framework), ehhez kövessük a következő oldal lépéseit: \url{https://docs.espressif.com/projects/esp-idf/en/v3.3/get-started/index.html} (2019.11.22.)
	\item Ezután a rendszer forráskódjának \code{device} alkönyvtárában futassuk a következő parancsot a konfigurációs eszköz elindításához: \begin{lstlisting}
	make menuconfig
	\end{lstlisting} \item Itt válasszuk a \textbf{Flight Analyzer} menüpontot, majd ez alatt a \textbf{WIFI configuration}, illetve \textbf{Server configuration} alatt tudjuk megadni a WIFI SSID / jelszó párost és a szerver címét \code{mqtt://SZERVER\_IP\_VAGY\_HOSZTNÉV} formátumban. \begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\linewidth]{img/user_guide_make_menuconfig.png}
		\caption{Konfigurációs menü}
		\label{fig:user_guide_make_menuconfig}
	\end{figure} \item Mentsük a konfigurációt, majd lépjünk ki a konfigurációs menüből. Ezután a következő paranccsal tudjuk elkészíteni az új Firmware-t, majd az eszköz USB csatlakoztatása után telepíteni azt: \begin{lstlisting}
	make flash monitor
	\end{lstlisting}
\end{enumerate}

\pagebreak
\subsubsection{SD kártya}

Helyezzük be az SD kártyát az eszköz hátulján található nyílásba úgy, hogy az érzékelők az eszköz teteje felé mutassanak.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/user_guide_sd_up.png}
	\caption{SD kártya behelyezése}
	\label{fig:user_guide_sd_up}
\end{figure}

Egy 1 perces felvétel nagyságrendileg 1 MB adatot rögzít, ezért érdemes minél nagyobb SD kártyát választani, \textbf{16} vagy \textbf{32 GB}-os elegendő. Jelenleg a rendszer nem törli automatikusan a régi, szinkronizált felvételeket, ezért időközönként manuálisan ellenőrizni szükséges a rendelkezésre álló helyet.

Az SD kártyára az eszköz \code{.avd} kiterjesztésű fájlokba írja a felvett adatokat. A fájlokat az aktuális dátum és idő alapján nevezi el, például \code{av20191108172126.avd}. Az aktuális dátumot és időt GPS órából szinkronizálja, amennyiben nincs aktív GPS kapcsolat a felvétel indításakor, a fájlok 1970.01.01-es dátummal kerülnek elnevezésre. Ha az adott fájlnévvel már található fájl az SD kártyán, azt nem írja felül, \code{\_1}, \code{\_2},... végződést kap. Az \code{.avd.sync} kiterjesztésű fájlok a szinkronizációs állapotot tartalmazzák, míg az \code{.avd.ok} kiterjesztésű fájl azt jelenti, hogy az adott fájl sikeresen szinkronizálásra került a szerverre.

\subsubsection{Az eszköz rögzítése}

Az adatgyűjtő eszköz az alján lévő tépőzár segítségével rögzíthető a repülőgép műszerfalára, ahol -- például kétoldalú ragasztóval -- rögzíteni szükséges a tépőzár ellenoldalát.

Az eszköz kijelzője a repülőgép farka felé mutasson, a felhelyezésnél figyeljünk, hogy a \textbf{hossztengellyel párhuzamos legyen}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.49\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/user_guide_fastening1.png}
		\label{user_guide_fastening1}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}[b]{0.49\linewidth}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/user_guide_fastening2.png}
	\label{user_guide_fastening2}
	\end{subfigure}
	\caption{Az eszköz rögzítése a műszerfalra}
	\label{fig:three graphs}
\end{figure}

Opcionálisan csatlakoztassuk a statikus és össznyomás csöveket az eszköz hátulján lévő csatlakozókra. A statikus-t az \textbf{S}-el jelöltre, az össznyomást a \textbf{D}-vel jelöltre. Amennyiben nem csatlakoztatjuk, a rendszer csak föld feletti sebességinformációt fog adni, aerodinamikait nem.

\subsubsection{Áramellátás}

Az eszköz külső USB áramforrásról és a beépített akkumulátorral is üzemeltethető. Csatlakoztatott külső USB áramforrás esetén a belső akkumulátor automatikusan töltődik.

Az USB csatlakozón keresztül lehetséges új rendszer-image feltöltése az eszköz Flash memóriájába (Firmware frissítés).

\subsection{Használat}

Az eszköz a következő két fő üzemmóddal rendelkezik:
\begin{itemize}
	\item \textbf{STANDBY}: Ebben az üzemmódban a rendszer nem rögzíti az SD kártyára a repülési adatokat. Amennyiben tud WiFi-n kapcsolódni az internetre és eléri a szervert, a háttérben elkezdi szinkronizálni a még nem szinkronizált repülések fájljait.
	\item \textbf{TRACKING}: Ebben az üzemmódban a repülési adatok folyamatosan írásra kerülnek az SD kártyára. Amennyiben van aktív WiFi kapcsolat és eléri az eszköz a szervert, másodpercenként néhányszor elküldi az aktuális adatokat a szerverre, így az repülés élő időben követhető a webes felület \textbf{Live Broadcast} oldalán.
\end{itemize}

Az üzemmódok között az eszköz jobb oldalán található gomb megnyomásával tudunk váltani, az aktuális üzemmódról a kijelző informál.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{img/user_guide_state_front.png}
	\caption{A kijelző és a vezérlő gomb.}
	\label{fig:user_guide_state_front}
\end{figure}

Megjegyzés: A vezérlő gomb forgatható is, viszont jelenleg ez a funkciója nincs felhasználva. Kizárólag a gombnyomás funkciója vezérli az eszközt.

\section{Webes kiértékelő felület}

A webes kiértékelő felületen van lehetőség listázni és visszajátszani a már felvett repüléseket, továbbá aktív repülés esetén a repülés élőben is követhető.

\subsection{Szoftverigény}

A webes kiértékelő felület böngészőből használható. A következő böngészőkben került tesztelésre, a minimális böngészőverzió a következő:
\begin{itemize}
	\item Firefox 70.0.1 (2019.11.19)
	\item Google Chrome 78.0.3904.108 (2019.11.19)
\end{itemize}

A felület jelenleg asztali számítógépre van optimalizálva, nem reszponzív.

\subsection{Felület}

A felület felső sávjában található a mód váltó menü, itt tudunk váltani a \textbf{Playback} és a \textbf{Live Broadcast} módok között. Az aktív menüpont ki van jelölve.

\subsubsection{Playback mód}

Amikor megnyitjuk a Playback üzemmódot, bal oldalon láthatjuk a már szinkronizált és feldolgozott repülések listáját időpont szerint csökkenő sorrendben.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{img/user_guide_playback_start.png}
	\caption{Playback felület megnyitáskor}
	\label{fig:user_guide_playback_start}
\end{figure}

Minden repülés egy kártyaként jelenik meg, ahol a következő adatokat látjuk:
\begin{itemize}
	\item A felvétel kezdetének dátuma és időpontja,
	\item alatta láthatjuk a felvétel hosszát,
	\item legalul pedig a felvétel alatt elért legnagyobb tengerszint szerinti magasságot.
\end{itemize}

A kártya jobb felső sarkában lévő törlés ikonnal tudjuk törölni az adott repülést. A törlés előtt meg kell erősíteni szándékunkat.

\pagebreak
Miután rákattintunk egy kártyára, megnyílik a repülés lejátszó felülete.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{img/user_guide_playback_play.png}
	\caption{Playback felület lejátszás}
	\label{fig:user_guide_playback_play}
\end{figure}

A felület középső részén látható az interaktív 3D térkép, alatta foglal helyet a lejátszó vezérlő. A képernyő jobb oldalán láthatóak az aktuális repülési adatok.

Amikor megnyílik egy repülés, az aktív elem a bal oldali listában kék kerettel és ikonnal kerül megjelölésre.

\paragraph{Lejátszó vezérlő}

Miután megnyílik egy repülés, a lejátszás automatikusan elindul. A térkép alatt található egy csúszka, mely mutatja hogy hol jár a lejátszás a teljes időtartamhoz viszonyítva. A csúszka segítségével szabadon beletekerhetünk a lejátszásba. A lejátszás aktuális időpontjáról a csúszka alatt szövegesen is tájékozódhatunk \textbf{aktuális idő / teljes hossz} formátumban. A lejátszás szüneteltethető a Pause
(\includegraphics[height=\fontcharht\font`\B]{img/user_guide_playback_pause_button.png}) gombbal, a lejátszás ezután a Play (\includegraphics[height=\fontcharht\font`\B]{img/user_guide_playback_play_button.png}) gombbal folytatható. 

\paragraph{Térkép vezérlése}

Alapértelmezésben a lejátszás közben a kamera követi a repülőgépet. Ezt a csúszka alatt található \textbf{Follow} mód deaktiválásával kapcsolhatjuk ki. Kikapcsolt \textbf{Follow} módnál a mellette található \textbf{Locate} gomb segítségével tudunk a repülőgép aktuális pozíciójára ugrani.

\pagebreak
A 3D-s térképet az egérrel tudjuk vezérelni a következők szerint:
\begin{itemize}
	\item A kamerát az egérgörgővel tudjuk közelíteni / távolítani.
	\item A kamerát a jobb egérgomb nyomva tartása mellett az egérrel tudjuk körbeforgatni a repülő körül.
	\item A bal egérgomb nyomva tartása mellett tudjuk mozgatni a kamerát. Ez az opció \textbf{Follow} módban nem használható.
\end{itemize}

\paragraph{Információs panel}

A felület jobb oldalán található a repülés aktuális adatairól információt adó panel. A panel felső részén a repülőgép mozgási adatait láthatjuk:
\begin{itemize}
	\item Az \textbf{Orientation} alatt láthatjuk a kereszttengely (pitch) és hossztengely körüli (roll) elfordulást fokban mérve. A elfordulás irányáról szövegesen tájékoztat. Alatta láthatjuk a függőleges tengely körüli elfordulást térképirányszögre kalibrálva (heading).
	\item Az \textbf{Acceleration} alatt láthatóak a tengelyek irányába mutató gyorsulásvektorok nagysága G-ben kifejezve.
	\item A \textbf{Position} alatt látható a repülőgép GPS pozíciója és GPS magassága tengerszint feletti méterben kifejezve.
	\item A \textbf{Speed} alatt látható a repülőgép föld feletti sebessége és amennyiben az aerodinamikai sebességmérő bekötésre került, az Indicated Airspeed (IAS) km/h-ban kifejezve.
\end{itemize}
A panel alsó részén láthatóak a környezeti információk: statikus nyomás, hőmérséklet és relatív páratartalom. Az érzékelők a kabinon belül az eszközben kaptak helyet, ezért a hőmérséklet és a relatív páratartalom eltérő lehet a külsőtől.

\subsubsection{Live Broadcast mód}

Amennyiben az eszköz \textbf{TRACKING} módban van és Wifi kapcsolaton keresztül eléri a szervert, ebben a módban informálódhatunk a repülőgép aktuális pozíciójáról és adatairól. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{img/user_guide_live_broadcast.png}
	\caption{Live Broadcast felület}
	\label{fig:user_guide_live_broadcast}
\end{figure}

A felületen csak a térkép és az információs panel látszik. Ezek működése megegyezik a \textbf{Playback} üzemmódban ismertetettel.

Amennyiben az eszköz jelenleg nem szolgáltat adatot, ebben a módban a legutóbbi ismert adatok jelennek meg.
